#Kawasto moisa wälja waht Hans Uustalu kaebas et nimetud moisa pusep Tanel Müültam teda pühapääw(10 Oktob) homiku teda peksnud.Se asi sündind nõnda:Ta läinud Tanel Müültamile ütlema,kes parajast kodu söönd,et karistaks oma poissi et kuhjast heinu lehmale ei sööda kui lehmaga metsas käib.Tanel Müültam küsind poisi käest:kas oled kuhjast heinu söötnud.Pois wastand:ei ole söötnud.Siis Tanel Müültam akkand teda wälja ajama.Ta pole weel wälja joudnud menna,rääkind weel,kui Tanel Müültam söömast üles tõust ja temale wastu rindu lükkand ja käst wälja menna.Siis ta wõtnud Tanel Müültami käest kinni ja öölnud:miks sa mind lööma tuled.Tanel Müültami särk ja west on siis lõhki läinud.Siis Tanel Müültam löönud rusikaga hoopi kolm taale pähe nõnda et kõrwa äärest werd jooksnud.Wälja waht ütles et pole kül poissi heina kuhja kallal näinud aga muid ei pea seäl käimas olema.Tunnistust ta selle riu jures ei ööld olema.Sai küsitud kas ta oma paranduseks oli rohud pruukind ehk päiwi maas olnud.Wastas et kolme kopka ette oli ostnud,aga oiguse pärast pole päiwi wiitnud.Tanel Müültam sai ette kutsutud ja selle kaebtuse pärast küsitud.Wastas:Ta pole wälja wahti mitte ühtegi löönud.Wäljawaht tulnud taplema et pois heina kuhja söötnud.Ta öölnud mina ei tea kas on söötnud woi mitte,pois wastand küsimise peale et ei ole söötnud.Wäljawaht tulnud sööma laua juure tema ligi ja akkand peale ajama,kes siis muud söötis.Ta pannud käed wasta,ööld ära tule ni peale mene wälja.Siis wäljawaht wõt ta rinnust kinni,tõmband särgi ja westi lõhki.Siis ta tõust ülesse ja tahand wäljawahti wälja lükada,aga wäljawaht pole tahand menna ja käind wäljawahi pea wasta nurka.Tunnistust ta selle asja jure ei ole tua mis kohtu ees maksab.
Kavastu mõisa välja+ +vaht Hans Uustalu kaebas et nimetatud mõisa puusepp Tanel Müültamm teda pühapäeval(10 okt) hommikul teda peksnud.+See asi sündinud nõnda:+ta läinud Tanel Müültammile ütlema,+kes parajasto kodus söönud,+et karistaks oma poissi et kuhjast heinu lehmale ei sööda kui lehmaga metsas käib.+Tanel Müültamm küsinud poisi käest:+kas oled kuhjast heinu söötnud.+Poiss vastanud:+ei ole söötnud.+Siis Tanel Müültamm hakanud teda välja ajama.+Ta pole veel välja jõudnud minna,+rääkinud veel,+kui Tanel Müültamm söömast üles tõusnud ja temale vastu rindu lükanud ja käskinud välja minna.+Siis ta võtnud Tanel Müültammi käest kinni ja öelnud:+miks sa mind lööma tuled.+Tanel Müültami särk ja vest on siis lõhki läinud.+Siis Tanel Müültamm löönud rusikaga hoopi kolm talle pähe nõnda et kõrva äärest verd jooksnud.+Välja+ +vaht ütles et pole küll poissi heina+ +kuhja kallal näinud aga muid ei pea seal käimas olema.+Tunnistust ta selle riiu juures ei öelnud olema.+Sai küsitud kas ta oma paranduseks oli rohud pruukinud ehk päeva maas olnud.+Vastas et kolme kopika ette oli ostnud,+aga õiguse pärast pole päevi viitnud.+Tanel Müültamm sai ette kutsutud ja selle kaebuse pärast küsitud.+Vastas:+ta pole välja+ +vahti mitte ühtegi löönud.+Väljavaht tulnud taplema et poiss heina+ +kuhja söötnud.+Ta öelnud mina ei tea kas on söötnud või mitte,+poiss vastanud küsimise peale et ei ole söötnud.+Väljavaht tulnud sööma laua juurde tema ligi ja hakanud peale ajama,+kes siis muu söötis.+Ta pannud käed vastu,+öelnud ära tule nii peale mine välja.+Siis väljavaht võttis ta rinnust kinni,+tõmmanud särgi ja vesti lõhhki.+Siis ta tõusnud ülesse ja tahtnud väljavahti välja lükata,+aga väljavaht pole tahtnud minna ja käinud väljavahi pea vastu nurka.+Tunnistust ta selle asja juurde ei ole tuua mis kohtu ees maksab.

#Otsus sai moistetud:Tanel Müültam peab üks(1 rub) rubla trahwi walla laeka maksma et oli teist ni moodi lükkand.Trahw olgu tulewal kohtu pääw makstud.
Otsus sai mõistetud:+Tanel Müültamm peab üks(1 rub) rubla trahvi valla+ +laekasse makskma et oli teist nii+ +moodi lükanud.+Trahv olgu tuleval kohtu+ +päeval makstud.

#Hans Wolmüller/allkiri/ Kustaw Klaas/allkiri/ Jaan Suurkaew XXX
Hans Volmüller/allkiri/ Kustav Klaas/allkiri/ Jaan Suurkaev XXX

